%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage[a5paper, margin=0.9cm]{geometry}

\usepackage{framed}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\pgfmathdeclarefunction{gauss}{3}{%
  \pgfmathparse{1/(#3*sqrt(2*pi))*exp(-((#1-#2)^2)/(2*#3^2))}%
}

\begin{document}

\begin{center}
\textsc{\Large Loi binomiale}
\end{center}
\hrule

\section{Définition}

\begin{definition}
On répète $n$ fois la même expérience aléatoire à deux issues (succès et échec), la probabilité de succès étant $p$, et on définie la variable aléatoire $X$, qui comptabilise le nombre de succès.

Alors on dit que la variable aléatoire $X$ suit une \blanc{loi binomiale} de paramètres $n$ et $p$, qui se note $\mathcal{B}\left(n, p\right)$.
\end{definition}

\begin{propriete}
L'espérance d'une variable aléatoire de paramètres $n$ et $p$ est :
\[E\left(X\right)=\blanc{n\times p}\]
\end{propriete}

\begin{exemple}\label{exemple:usine}
Une usine de vélo fait des tests de qualité, et a observé que sur 1000 vélos fabriqués, deux ne respectent pas les critères de qualité.

Elle effectue une livraison de 35 vélos pour un magasin. On appelle $X$ la variable aléatoire qui comptabilise le nombre de vélos vérifiant le contrôle qualité.

\begin{enumerate}
\item Quelle est l'expérience a deux issues qui est répétée ?
\item Quelle est la probabilité de succès ? Quelle est la probabilité d'échec ?
\item Combien de fois cette variable aléatoire est-elle répétée ?
\item \emph{Bilan :} La variable aléatoire $X$ suit une loi binomiale de paramètres $n=\blanc{35}$ et $p=\blanc{999/1000}$.
\end{enumerate}
\end{exemple}

\section{Calculatrice}

Toutes les manipulations se font en allant dans le menu « Statistiques » (\texttt{STAT}) :
\touche{MENU}, $\vcenter{\hbox{\includegraphics[height=1.5em]{casio-menu-stat}}}$.

\subsection{Calcul de $P\left(X=k\right)$}
\begin{exercice}
On reprend la situation de l'exercice \ref{exemple:usine}, et on veut calculer la probabilité que sur la livraison, 5 vélos soient défectueux.
\begin{enumerate}
\item Si 5 vélos sont défectueux, combien sont en bon état ?
\item Calculer $P(X=5)$, et répondre à la question posée.
\item Quelle est la probabilité que tous les vélos soient en bon état ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

Voici la méthode pour répondre à la question 2.
\begin{enumerate}
\item Aller dans le menu \touche{DIST} (touche \touche{F2}), puis \touche{BINM} (touche \touche{F5}), puis \touche{Bpd} (touche \touche{F1}).
\item L'écran présente alors un menu, à remplir comme suit :

\begin{center}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{framed}
\texttt{D.P. binomiale}\\
\texttt{DATA      : Variable}\\
\texttt{x         : 30}\\
\texttt{Numtrial     : 35}\\
\texttt{p : 0.998}\\
\texttt{Save Res: None}
\end{framed}
\end{minipage}
\end{center}

\item Tout en bas de l'écran, sélectionner la ligne \texttt{Exécuter}.
\item Appuyer sur \touche{CALC} (touche \touche{F1}). Combien vaut $P\left(X=5\right)$ ?
\end{enumerate}

\subsection{Calcul de $P\left(X\leq a\right)$}
\begin{exercice}
On reprend la situation de l'exercice \ref{exemple:usine}. Calculer la probabilité que sur la livraison, au moins 2 vélos soient défectueux.
\end{exercice}

On remarque que « au moins 2 vélos défectueux » est équivalent à « 33 vélos au maximum sont en bon état » : on doit donc calculer $P(X\leq33)$.

\begin{enumerate}
\item Aller dans le menu \touche{DIST} (touche \touche{F2}), puis \touche{BINM} (touche \touche{F5}), puis \touche{Bcd} (touche \touche{F2}).
\item L'écran présente alors un menu, à remplir comme suit :

\begin{center}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{framed}
\texttt{D.P. binomiale}\\
\texttt{DATA      : Variable}\\
\texttt{x         : 33}\\
\texttt{Numtrial     : 35}\\
\texttt{p : 0.998}\\
\texttt{Save Res: None}
\end{framed}
\end{minipage}
\end{center}

\item Tout en bas de l'écran, sélectionner la ligne \texttt{Exécuter}.
\item Appuyer sur \touche{CALC} (touche \touche{F1}). Combien vaut $P\left(X\leq33\right)$ ?
\end{enumerate}

\section{Exercices de bac}

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac STMG Polynésie, juin 2016]
Dans une population, on estime qu’il naît 51\,\% de garçons et 49\,\% de filles.

On choisit au hasard 5 familles parmi celles qui ont au moins un enfant. 0n appelle $Y$ la
variable aléatoire qui donne le nombre de ces familles ayant eu une fille en premier enfant.

Calculer la probabilité $P\left(Y=2\right)$.
\end{exercice}

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac STMG Centres étrangers, juin 2016]
On sait que en France, en 2014, 62\,\% des voitures particulières sont des véhicules diesel.

On choisit au hasard 10 véhicules dans un échantillon du parc automobile français
suffisamment important pour assimiler ce choix à dix tirages successifs avec remise.
	
Calculer la probabilité pour qu'exactement trois d'entre eux ne roulent pas au diesel.
\end{exercice}

\end{document}
